【回帶】陳馮富珍掌世衞 恐影響疫情透明度 沙士遺屬：地球人自求多福

陳馮富珍昨日在最後一輪投票中，以大比數當選世衞總幹事一職後，笑不攏嘴。 梁洵瑜日內瓦傳真

【本報訊】陳馮富珍當選世衞總幹事，有人高呼是中國人的光榮，但多名本港沙士受害者指摘她不配擔此重任。對死者家屬薛培餘而言，陳太執掌世衞更代表災難降臨，「中國講到佢咁天下無敵，咁點解沙士會死咁多人？佢做咗總幹事之後，希望地球人自求多福啦。」有學者及熟悉世衞人士指，陳太向來不愛處理衝突，恐怕日後會偏幫替她落力競選的中國，影響疫情透明度。 記者：張嘉雯 白琳 陳沛冰

薛培餘批評陳馮富珍當選是「地球人的災難」。圖左上角是他感染沙士死亡的母親。 黎樹雄攝

沙士疫潮奪去不少人的寶貴生命，亦為死者家屬帶來不可磨滅的傷痛。

淘大花園在○三年四月爆發沙士，當局最終須作出封閉大廈及隔離居民的決定。

陳馮富珍出席因工作而感染沙士死亡的王庚娣女士葬禮，表現哀傷。

薛培餘的母親張莉03年入住屯門醫院期間，透過鄰床病人感染沙士，最終不治，「佢做得最錯嘅就係最初唔問中國攞疫情資料；最諷刺嘅係，死咗咁多人，佢仲可以去世衞做嘢，逃避責任。」他對陳太當選表示無可奈何，指這不能反映她實力非凡，而是中央助選政策成功，「阿爺幫佢使咗幾十億美金喎（指中國貸款予非洲國家換取選票），佢做得成總幹事之後，梗係會對阿爺大細超啦。」
苦主：諗番起都驚

淘大花園居民易綺芳昨日提及被沙士奪去性命的28歲愛兒時，低頭拭淚，「諗番起都驚！」她希望陳太從處理沙士不力導致傷亡慘重的事件中吸取教訓。
因接受沙士治療而被骨枯纏繞一生的李小姐則指出，陳太處理疫情時反應緩慢，又不肯承認過失，無法令人信服。她又認為陳太劣績斑斑，難以勝任總幹事一職，「佢喺世衞做就更加危險，更加令人擔心。」
另一名沙士苦主阿珊，自康復以來每晚都發噩夢，需要靠藥物幫助入睡，「知道咗陳馮富珍當選之後，我就唔想睇新聞。她邊度夠資格做總幹事？」
本身是牧師的謝耀揚與妻子都是沙士康復者，他不願評論陳太在沙士期間的工作，只強調她可用沙士經驗面對挑戰，「（沙士）都過咗去，唔應該睇番轉頭，佢最緊要係做好總幹事嘅工作。」
除了工作能力被指未如理想外，陳太與中國的關係也成為外間懷疑的焦點。有熟悉世衞的人士分析，陳面面俱圓，以人際關係及外交手腕高明見稱，不愛處理衝突，傾向討好所有人。在沙士疫潮期間，陳太作為本港衞生署署長，沒有按照專業提出警告；在世衞工作期間，坊間多次傳出中國拒絕呈交樣本，陳亦甚少斬釘截鐵提出質疑，令對手有機可乘，就中國傳染病透明度問題大做文章。

盼敢於批評政府做法

一名外交界人士稱，陳太過去一直是技術官僚，在世衞工作期間身份亦只是職員，但現在搖身一變為世界領袖，應加強各國透明度，有世衞職員向本報表示，希望陳太可以更敢言，勇於批評政府及私營企業的做法。
浸會大學政治及國際關係副教授陳家洛不排除陳當選後，會偏幫中國影響透明度，「純粹估計係有可能，大家都係中國人，佢又係中國提名嘅。」
中文大學亞太研究所研究員王友金則認為可能性甚低，因世衞由逾百個成員國組成，難以由總幹事一人操控。

網民聽眾有嘢講：世界最大宗貪污案

UWANTS討論區

金龜七：「中國人光榮……地球人不幸!」
manstap：「400億買票果然有效！世界最大宗貪污案！世衞……你不再中立！不再有公信力！天無眼！」
ccalexlee：「點解大家要咁陰謀論呢？老實說，如果陳太無料，根本唔會畀前總幹事邀請入世衞做嘢……你真係當個個委員都無腦㗎，𠵱家講公共衞生喎，中國畀幾多錢都救唔到人命啦，可能佢唔係最叻嗰個，但係我相信佢絕對有能力坐呢個post（職位）。」

香港討論區

potato119：「明顯佢唔合適喇，同佢身份有衝突，身為中國人，中國實有疫情，咁陳太唔瞞又得罪中國高官，瞞又對唔住世衞。」
高登討論區

花仔麟：「人家竟然還可以踏在你們的生命上攀上世衞NO.1，299位朋友~~」

電台聽眾

陳先生：「當年陳太處理沙士問題優柔寡斷，佢嘅經驗喺以香港人嘅性命去換取番嚟。」
何先生：「陳太唔應該以沙士未發生過，難以估計作為藉口嚟逃避沙士需要負嘅責任，仲有中國今次用錢買選票，喺以中國官場貪污作風去處理今次（世衞）選舉。」
梁先生：「港人唔應該心胸狹窄，陳太當選，身為中國人應該開心，可提高中國國際地位。陳太亦有佢過人之處，否則點解世衞搵陳太做世衞𠵱家咁高嘅職位。」

中國財力強大 歐洲代表轉軚
陳馮富珍當選錢作怪

連日來努力拉票的中國衞生部部長高強（右）與陳馮富珍擁抱，祝賀她成功當選。 美聯社

【本報訊】世界衞生組織的議事堂內傳來如雷的掌聲，中國人終於在國際舞台邁出大步，代表中國出選世衞總幹事的本港前衞生署署長陳馮富珍，昨日一馬當先，連過四關勝出，除了手握以中國財力換來的非洲選票外，亦取得關鍵歐洲選票。世界衞生大會將於今日確認陳的任命，明年一月就任，任期五年半。衞生部長高強強調，陳日後不會偏幫中國。 特約記者林美茵、記者梁洵瑜日內瓦直擊

陳馮富珍（左）角逐世衞總幹事一職，得到中央全力支持，她7月親到北京商討參選事宜，更與國務院副總理吳儀會面。

世衞執委國34名代表昨日在日內瓦時間9時30分開始投票選出新任總幹事，選情極為緊湊，約每15分鐘淘汰一名候選人，科威特代表首先出局，陳太則得到10票，原來支持科威特的地中海東部四票，三票轉往墨西哥，一票轉投陳太，原來支持西班牙的一票亦流向陳。
四輪投票陳太都領先

西班牙代表沙加度夫人在次輪出局，其四張歐洲票全部轉投陳馮富珍，成為致勝關鍵。至最後日本出局，亞洲9票及非洲7票全部轉投陳馮富珍，令陳高票取勝。
陳馮富珍在四輪投票中一直領先，最後與墨西哥代表弗倫克爭取總幹事寶座，歐洲票成致勝之匙。據了解，弗倫克的選票主要來自拉丁美洲及地中海東部，歐洲國家之所以棄墨西哥及日本而轉投中國，主因是歐洲各國與墨西哥背後的支持者——美國，在國際舞台上一直有競爭，歐洲國家對於曾任職世衞總幹事達10年的日本代表中島宏亦極為不滿，對尾身茂有一定戒心，加上歐洲近年與中國有大量貿易往來，故選票均轉至陳馮富珍。
陳太其後接受執委會正式推薦，表示會全力以赴，向各人共同的目標進發、聆聽不同人的聲音，並全心投入成員國家人民的福祉。連日來保持低調的她，在會後接受傳媒訪問時表示，感謝世衞執委國的支持，期待世界衞生大會確認，她承認今次選舉非常激烈，對手均是有實力者，又感謝中央政府的信任。
衞生部長高強表示，陳馮富珍當選後不再是中國的代表，而是代表全世界，為全球人民福祉出力，陳太的當選，固然令中國與世衞的關係更密切，但中國不會以此影響世衞的政策，陳會保持客觀、公正。
中國駐聯合國大使沙祖康對陳當選喜形於色，自言「高興得不能再高興」，興奮得在不能吸煙的世衞會場內企圖點煙，他說陳太今次勝出，代表中國外交政策成功，但陳不會偏幫中國。他又指，陳能取得24票，以14票拋離對手，十分出色；陳的勝出標誌着中國可參加國際組織，提升中國人的國際地位，日後會視乎是否有適合人選，再決定是否派人出選國際機構。

李肇星感謝美國支持

外交部長李肇星昨會見到訪的美國副國務卿伯恩斯時，感謝華府支持陳馮富珍出任世衞總幹事，伯恩斯讚揚陳太能幹；正在比利時訪問的行政長官曾蔭權，致電陳馮富珍祝賀，形容是港人驕傲，國家的光榮，他相信陳會帶領世衞邁進新台階，尤其在疾病預防方面。
衞生福利及食物局局長周一嶽昨致電向陳道賀。他表示，沙士是新的病毒，以國際經驗來看，香港處理沙士的經驗和工作得到確定。陳將來要處理整個世界的公共衞生問題，視野不只局限於香港和中國，亦不期望她特別厚待兩地。
立法會醫學界代表郭家麒昨呼籲陳太「洗心革面，好自為之」，希望她當選後能克盡本份，指「如果佢做得唔好，有乜偏私或者隱瞞，佢同中國都要付上極高代價，相信佢喺呢個崗位上都好大壓力。」

啤熊推佢做特首添

緊急⚠️⚠️冇人知今日醫護有野搞！！
幫我入去十連！！

「全城集氣撐醫護！！」今日三個行程終極懶人包！我要所有人出嚟集氣！

中國滲透國際組織害人終害己

借古鍳今

國際重要職位唔可以由華人出任

lm

仲有咩組織比中國人滲透左

不過陳肇 仲垃圾過呢條雞珍

世衛=地球毒瘤

支共=地球毒瘤

一樣咁垃圾

你老母

歷史將再一次重複

歐美縱容中國滲透先啱

3個鐘快簽

十四年前種個因
今日係武漢個果

uwants 香討d留言 wtf

binc